---
title: >-
    بخش ۵۱ - شوکت بخارایی
---
# بخش ۵۱ - شوکت بخارایی

<div class="n" id="bn1"><p>از وارستگان زمان خود بوده و در بلاد ایران سیاحت می‌نمود. در اصفهان شیخ محمد علی لاهیجی متخلص به حزین از عرفای متأخرین وی را ملاقات نموده. گفته است که در ایام شتا او را دیدم نمد پاره‌ای بر دوش و سر و پای برهنه در میان برف می‌گذشت و به قدریک شبر برف بر سرش جمع شده بود و از شوریدگی حال و پریشانی خیال در مقام ریختن آن نمی‌آمد. چندانکه خواستم با وی تکلمی کنم ملتفت نگشته، از من در گذشت. به هر حال این دو بیت از اوست:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ز هم نمی‌گسلد رشتهٔ نظارهٔ من</p></div>
<div class="m2"><p>به عمر خود نکنم غیر یک نگاه ترا</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چه منع می‌کنی از بینوایی که مراست</p></div>
<div class="m2"><p>که پادشاه ندارد گدایی که مراست</p></div></div>